\chapter*{Kata Pengantar}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Kata Pengantar}

Puji Syukur penulis panjatkan kehadirat Allah SWT, karena atas kehendak dan rahmat-Nya penulis dapat menyelesaikan penulisan Laporan Tugas Akhir dengan judul “\thetitle ” untuk memenuhi syarat dari mata kuliah Tugas Akhir serta kelulusan tingkat sarjana dari program studi Sistem dan Teknologi Informasi Institut Teknologi Bandung.

Penulis mengucapkan terima kasih kepada keluarga penulis, kedua orangtua dan seorang kakak, yang selalu mendukung penulis untuk menjalani perkuliahan serta Kerja Praktik ini. Kasih sayang dari mereka telah membawa penulis sampai pada titik ini.

Penulis mengucapkan terima kasih kepada Bapak I Gusti Bagus Baskara Nugraha ST,MT,Ph.D selaku dosen STEI ITB yang telah bersedia membimbing penulis dalam pelaksanaan Tugas Akhir dan pengerjaan laporan ini. Penulis mendapatkan pelajaran yang berharga dalam mengerjakan Tugas Akhir dan menulis laporan ini yang dapat dimanfaatkan untuk kedepannya.

Penulis juga berterima kasih kepada pihak PT. Zamrud Technology yang telah bersedia membantu penulis dalam pengerjaan Tugas Akhir ini. Penulis juga dapat mempelajari ilmu baru mengenai pengerjaan Tugas Akhir penulis selama penulis berada di sana selama 8 bulan. Penulis sangat menghargai pihak PT. Zamrud Technology atas kesempatan yang diberikan kepada penulis.

Terakhir, penulis mengucapkan terima kasih kepada teman-teman penulis yang telah mendukung penulis hingga penulis dapat menyelesaikan Tugas Akhir ini. Meskipun tidak membantu secara langsung, penulis merasa terbantu oleh teman-teman penulis dalam hal motivasi untuk melaksanakan Tugas Akhir ini. Penulis mengucapkan terima kasih kepada:

\begin{enumerate}
    \item Mahbub Haq Al Farisi, alumni STI ITB 2014,
    \item Rezha Kusuma Astri, alumni STI ITB 2014,
    \item Thea Olivia, alumni Teknik Informatika ITB 2011,
    \item Edvin William Handoko, alumni STI ITB 2014,
    \item Atika Rahmawati Yuliantoputri, alumni STI ITB 2014,
    \item Ahmad Idham T. Lubis, alumni STI ITB 2014,
    \item Feisal Ramadhan Maulana, alumi STI ITB 2014,
    \item Raden Haryo Pandu Prakoso, mahasiswa STI ITB 2014,
    \item Muhammad Irfan, alumni STI ITB 2013,
    \item Cut Meurah Rudi, alumni Teknik Informatika ITB 2014,
    \item Ibrahim Al Muwahidan, alumni STI ITB 2012,
    \item Monika Sembiring, alumni STI ITB 2012,
    \item Stenly Hutapea, alumni Teknik Kimia ITB 2013,
    \item Annisa Rahmah, alumni Teknik Dirgantara ITB 2013,
    \item Darius Armando Sinaga, alumni Teknik Pertambangan ITB 2014,
    \item Malikah Najibah, mahasiswa Teknik Kimia ITB 2015,
    \item Tio Angie, mahasiswa Manajemen Rekayasa Industri ITB 2015,
    \item dan teman-teman penulis lain yang tidak bisa penulis sebutkan.
\end{enumerate}

Demikian pesan terima kasih dari penulis. Penulis benar-benar bersyukur dengan semua orang-orang yang telah mendukung penulis dalam pelaksanaan Tugas Akhir ini. Sekian, terima kasih.

\vspace{15mm}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l@{\hskip 0.5\textwidth}l}
    & Bandung, 5 September 2018\\
    & Penulis
\end{tabularx}